%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{{\normalsize Dérivation Statistiques} Corrigé}
\date{12/12/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no4}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de fonctions dérivées --- 4 points]
  \emph{Calculer les dérivées des fonctions suivantes.}

  \begin{description}
    \item[$f:x\mapsto x^2\sqrt{x}$] C'est un produit des deux fonctions $u:x\mapsto x^2$ et $v:x\mapsto \sqrt{x}$. Or $u'(x)=2x$ et $v'(x)=\frac{1}{2\sqrt{x}}$. Donc :

      \begin{align*}
      f'(x)&=(u'v+v'u)(x)\\
      &=2x\sqrt{x}+\frac{x^2}{2\sqrt{x}}\\
      &=2x\sqrt{x}+\frac{x\times\sqrt{x}\times\sqrt{x}}{2\sqrt{x}}\\
      &=2x\sqrt{x}+\frac{x\sqrt{x}}{2}\\
      &=\frac{5}{2}x\sqrt{x}
      \end{align*}

    \item[$g:x\mapsto \frac{2x^2-1}{x-2}$] C'est un quotient des deux fonctions $u:x\mapsto 2x^2-1$ et $v:x\mapsto x-2$, avec $u'(x)=4x$ et $v'(x)=1$. Donc :

      \begin{align*}
        g'(x) &= \left( \frac{u'v-v'u}{v^2} \right)(x)\\
        &= \frac{4x\times (x-2)-1\times\left( 2x^2-1 \right)}{\left( x-2 \right)^2}\\
        &= \frac{4x^2-8x-2x^2+1}{\left( x-2 \right)^2}\\
        &= \frac{2x^2-8x+1}{\left( x-2 \right)^2}
      \end{align*}
  \end{description}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Tangente --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Cours : Étant donné une fonction $f$ et un réel $a$, donner l'équation de la tangente à $f$ en $a$.}
      \[y=f'(a)\left( x-a \right)+f(a)\]
    \item \emph{Soit une fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$, telle que $f(3)=4$, telle que la dérivée de $f$ en 3 est 2. Donner l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en 3.}
      On applique la formule précédente. La droite est une tangente en 3, donc $a=3$. La dérivée de $f$ en 3 est 2, donc $f'(a)=2$, et $f(3)=4$ donc $f(a)=4$. Cela donne :
      \begin{align*}
        y&=2\left( x-3 \right)+4\\
        y&=2x-6+4\\
        y&=2x-2
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Statistiques --- 6 points]~
  \emph{Dans cette question, les extrémités des diagrammes en boîte représentent les valeurs extrèmes.}

  \emph{On a réalisé une enquête sur le temps, en secondes, que doit attendre un abonné qui contacte, par téléphone, un fournisseur d'accès à internet $A$. Cette enquête a concerné 200 abonnés et donné les résultats suivants.}

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Temps d'attente (s) & 5 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 \\
      \hline
      Nombre d'abonnés    & 20 & 24 & 32 & 24 & 58 & 42 \\
      \hline
      Effectifs cumulés croissants & 20 & 44 & 76 & 100 & 158 & 200 \\
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer la médiane et les quartiles de cette série.} On calcule les effectifs cumulés croissants (voir tableau ci-dessus).
      \begin{description}
        \item[Médiane] Il y a 200 valeurs, donc la médiane est la moyenne des 100\up{e} et 101\up{e} valeurs. La 100\up{e} valeur est 30, et la 101\up{e} est 40, donc la médiane est $\frac{30+40}{2}=35$.
        \item[Premier quartile] Le premier quartile est la plus petite valeur telle que 25~\% des valeurs (soit 50 valeurs) lui soient inférieures. C'est donc 20.
        \item[Troisième quartile] Idem avec 75~\% (donc 150 valeurs): le troisième quartile est donc 40.
      \end{description}
    \item \emph{Un autre fournisseur d'accès, $B$, a réalisé la même enquête auprès de 200 de ses abonnés, et a représenté la série obtenue par le diagramme en boîte ci-dessous. Représenter par un diagramme en boîte la série obtenue pour le fournisseur $A$ sur le même repère.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[xscale=0.12,yscale=0.5]
          \draw[xstep=5,ystep=1,dotted] (0,0) grid (75,8);

          \draw[thick] (25,1) rectangle (55,3);
          \draw[thick] (2,2) -- (25,2);
          \draw[thick] (55,2) -- (65,2);
          \draw[thick] (25,1) -- (25,3);
          \draw[thick] (55,1) -- (55,3);
          \draw[thick] (35,1) -- (35,3);
          \draw (70, 2) node{$B$};

          \draw[thick] (20,5) rectangle (40,7);
          \draw[thick] (5,6) -- (20,6);
          \draw[thick] (40,6) -- (50,6);
          \draw[thick] (20,5) -- (20,7);
          \draw[thick] (40,5) -- (40,7);
          \draw[thick] (35,5) -- (35,7);
          \draw (70, 6) node{$A$};

          \draw[->] (0,0) -- (75,0);
          \foreach \i in {0,10,...,70} {
            \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {$\i$};
          }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Comparer les deux séries, et les plates-formes téléphoniques des deux opérateurs.} Bien que les deux médianes soient les mêmes, les quartiles de la série $A$ sont inférieurs à ceux de la série $B$. Donc dans l'ensemble, le temps d'attente des abonnés du fournisseur $A$ est inférieur à celui du fournisseur $B$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tobogan --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
    \emph{Ingénieur dans une entreprise de fabrication d'attractions, un parc aquatique vous commande un tobogan. La forme souhaitée est la courbe représentée ci-contre (où $x$ est l'abscisse, et $f(x)$ l'altitude, toutes les deux en décamètres), dont l'équation est :}

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.6,thick]
      \begin{axis}[
          axis equal,
          axis x line=middle,
          axis y line=middle,
          xmin = -.1,
          xmax = 1.6,
          ymin = -.1,
          ymax = 1.1,
        ]
        \addplot [domain=0:1.5, samples=100]{-x*x*x/2+x*x-x+1};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

  \[f:x\mapsto -\frac{1}{2}x^3+x^2-x+1\]

  \begin{em}
Le tobogan est considéré comme dangereux s'il n'est pas trop pentu, c'est-à-dire si à aucun endroit la pente est inférieure à -2.

Le but de l'exercice est d'étudier le tobogan pour savoir s'il est dangereux ou non.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que pour tout $x$ réel, $f'(x)=-\frac{3}{2}x^2+2x-1$.}
      La dérivée d'une somme (ou d'une différence) de fonctions est la somme (ou la différence) des dérivées des fonctions. Donc il suffit de dériver chaque membre du monome :
      \begin{align*}
        f'(x)&=-\frac{1}{2}\times3x^{3-1}+2x^{2-1}-1x^{1-0}\\
        &=-\frac{3}{2}x^2+2x-1
      \end{align*}
    \item \emph{Résoudre l'inéquation $f'(x)<-2$.}
      \begin{align*}
        f'(x)&<-2\\
        -\frac{3}{2}x^2+2x-1 &< -2\\
        -\frac{3}{2}x^2+2x+1 &< 0\\
      \end{align*}
      Il faut étudier le signe du polynôme. A-t-il des racines ?
      \begin{align*}
        \Delta &= 2^2-4\times-\frac{3}{2}\times1\\
        &= 4+6\\
        &= 10\\
      \end{align*}
      Donc $\Delta$ est strictement positif : le polynôme a deux racines. Il est donc positif entre les racines, et négatif à l'extérieur. Les deux racines sont 
      $x_1=\frac{-2-\sqrt{10}}{2\times-\frac{3}{2}}$
      et
      $x_2=\frac{-2+\sqrt{10}}{2\times-\frac{3}{2}}$, soit
      $x_1=\frac{2+\sqrt{10}}{3}$ et $x_2=\frac{2-\sqrt{10}}{3}$.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]
          {$x$ / 1 ,$-\frac{3}{2}^2+2x+1$/1 }%
          {$-\infty$ , $\frac{2-\sqrt{10}}{3}$, $\frac{2+\sqrt{10}}{3}$ , $+\infty$ }%
          \tkzTabLine{ , - , z , + , z , - }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      Donc $f'(x)<-2$ si $x<\frac{2-\sqrt{10}}{3}$ ou $x>\frac{2+\sqrt{10}}{3}$.
    \item \emph{Le tobogan est-il dangereux ?}
      A première vue, l'équation $f'(x)<-2$ a des solutions, donc le tobogan est dangereux. Mais il faut prendre en compte le domaine de définition de $f$. Nous avons montré que $f'(x)\geq2$
      si $\frac{2-\sqrt{10}}{3}\leq x \leq\frac{2+\sqrt{10}}{3}$.
      Mais $\frac{2-\sqrt{10}}{3}\approx -0,4$ et $\frac{2+\sqrt{10}}{3}\approx 1,7$. Or $f$ est définie sur $\left[ 0;1,5 \right]$, donc $f$ est supérieure à $-2$ sur son domaine de définition : le tobogan n'est pas dangereux.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
